Un million de textes bouddhiques en chinois furent imprimés sur l' ordre de l' impératrice [MASK] entre 764 et 770 , et enfermés dans autant de stûpa .
L' inventeur chinois [MASK] [MASK] employa , dès 1040 , des caractères mobiles en terre cuite. .
Les caractères métalliques auraient vu le jour en [MASK] vers 1234 .
Il s' agit du [MASK] [MASK] .
[MASK] [MASK] , plus connu sous le nom de [MASK] , a vers 1440 l' idée d' utiliser un procédé analogue : l' usage des caractères mobiles en plomb .
On attribue à [MASK] la naissance de la typographie moderne , bien que cette dernière ait existé déjà en [MASK] , mais la véritable innovation de [MASK] est l' introduction de la presse à imprimer , en même temps que la mise au point de la fonte des caractères et de l' alliage ( plomb + antimoine ) qui restera à peu près fixe pendant toute la durée de l' emploi de la typographie , et enfin de la composition de l' encre servant à l' impression .
De cette évolution , on retiendra donc deux types d' ouvrages : les incunables , livres du début de l' ère [MASK] édités entre 1450 et 1500 , et les livres dits modernes , issus de la typographie , puis des techniques plus modernes telles que l' impression offset ou l' héliogravure .
Le [MASK] , en particulier , a permis de rendre ce métier accessible tout en provoquant certains dérapages : en effet , la démocratisation d' une technique ne démocratisait pas pour autant le savoir-faire associé ( connaissance par exemple des règles typographiques , incontournables dans le domaine professionnel ) .
La lithographie évolua vers la métallographie et [MASK] [MASK] lui-même utilisa le zinc et le cuivre jaune , puis l' étain , sans grand succès .